\section{Creación de Hardware para la capa EDGE}

Para los demos desarrollados se hace uso inicialmente del esp8266-esp01 con capacidad
de 1MB de ROM montado en una placa universal cconfigurada para el protocolo I2C, facil
manejo de modos de operación de la tarjeta la cual se muestra en la figura~\ref{fig_esp01}

\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=10cm]{imag/esp01/esp01-test.svg.png}
  \caption{Placa de pruebas para el dispositivo de mediciones con el modulo
  esp8266\-01 de 1MB de memoria flash}\label{fig_esp01}
\end{figure}

A través del desarrollo de los demos y con los requerimientos planteados se inicia el diseño
de la placa para la adquisición de los datos, tal diseño es desarrollado con el software de diseño
opensource llamado kicad\cite{bib_kicad}

%\usepackage{pdfpages} % agregar en el preambulo del tex
\includepdf[pages={1}, angle=90]{src/pdfs/esp07s-tpl5111.pdf}

El hardware desarrollado se basa en las necesidades planteadas como retos IoT como lo es
escalabilidad, interoperabilidad, bajo consumo y diseño de HW eficiente. En la figura~\ref{fig_card_kicad}
Se muestra las caras tanto frontal como trasera diseña con el software Kicad.

\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=15cm]{imag/esp07s/card_kicad.png}
  \caption{Vista de la tarjeta desde la parte frontal como la trasera, modelada por kicad}\label{fig_card_kicad}
\end{figure}

Uno de los requerimientos planteados es la posibilidad de ahorrar energía a través del control por hardware temporizado
de las tareas programadas periódicamente, para tal fin se hace uso del módulo TPL5111\cite{bib_tpl5111} el cual requiere
el cálculo de las resistencias en paralelo $R8$ y $R9$ con la ecuación mostrada en el código~\ref{code_res} el valor de
las constantes se encuentra en la tabla~\ref{tab_constantes}.

\begin{lstlisting}[language=Octave, numbers=left, caption=Cálculo de resistencia externa, label=code_res]
# Calcular el paralelo
function paralelo = calPar2(a, b)
  paralelo = a*b/(a+b);
endfunction

# Calculo de resistencia externa
function Rext = calRExt(M, S)
  T = M*60 + S;
  a = 0.3177;
  b = -136.2571;
  c = 34522.4680;
  Rext  =  100*((-b+sqrt(b^2 - 4*a*(c - 100*T)))/(2*a));
endfunction
\end{lstlisting}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|r|r|r|}
\hline
\rowcolor[HTML]{FFFE65} 
SET & time interval        & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFE65}a} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFE65}b} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFE65}c} \\ \hline
1   & 1\textless{}T$\leq$5      & 0.2253                                         & -20.7654                                       & 570.5679                                       \\ \hline
2   & 5\textless{}T$\leq$10     & -0.1284                                        & 46.9861                                        & -2651.8889                                     \\ \hline
3   & 10\textless{}T$\leq$100   & 0.1972                                         & -19.345                                        & 692.1201                                       \\ \hline
4   & 100\textless{}T$\leq$1000 & 0.2617                                         & -56.2407                                       & 5957.7934                                      \\ \hline
5   & T\textgreater{}1000  & 0.3177                                         & -136.2571                                      & 34522.468                                      \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Constantes para hallar el valor de la resistencia externa $R_{EXT}$}\label{tab_constantes}
\end{table}


\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=12cm]{imag/esp07s/esp07s-des.svg.png}
  \caption{Placa desarrollada para la adquisicón de datos en la capa EDGE, con interfaz para diferentes sensores y actuadores con el protocolo i2c}\label{fig_esp07}
\end{figure}

En la figura~\ref{fig_esp07} se aprecia la implementación del hardware que trabajará en la adquisición de la información por parte de los sensores,
en ella está etiquetado información relevante de sus periféricos.

\textbf{Observación}:
\begin{itemize}
  \item Si se desea hacer un modo sleep por software se debe agregar una resistencia de $470\Omega$ en el lugar etiquetado como $R16$
  \item Los modos de operación se controlan a través del conector $JP2$ por medio de un jumper de 2 posiciones
  \item La alimentación mínima requerida es de 3.6V
  \item Para disminuir el consumo de la placa puede deshabilitar los LEDs $D1$ y $D2$ cortando los conectores etiquetados como $JP3$ y $JP4$ que
    se encuentran en la parte trasera de la placa
  \item Por defecto el valor del temporizador del hardware está calculado a 22 minutos, el cual da la orden de encendido al hardware que controla,
    si se desea iniciar el encendido de manera manual pulse el interruptor denominado $SW2$
  \item El conector $J7$ permite realizar tareas de depuración y de programación, haga uso de software para comunicación UART con su respectivo
    adaptador USB-SERIAL.
\end{itemize}

Con respecto a los modos de operación (BOOT, FLASH) funcionan como sigue:
\begin{itemize}
  \item Modo FLASH: conecte el jumper al conector $JP1$ y oprima el botón de reset etiquetado como $SW1$, para grabar la memoria flash use el 
    software esptool~\cite{bib_esptool}
  \item Modo BOOT: Deje libre el conector $JP1$ y oprima el botón de RESET etiquetado como $SW1$, lo anterior hará que se ejecute el firmware almacenado 
    en la memoria flash
\end{itemize}

En la figura~\ref{fig_esp7s_gen} se puede apreciar la tarjeta en funcionamiento energizada con una batería de $3.7V$ y uso de antena externa.

\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=10cm]{imag/esp07s/esp07s.jpg}
  \caption{Tarjeta desarrollada para la capa EDGE con la antena externa y energizada a través de una batería recargable de $3.7V$}\label{fig_esp7s_gen}
\end{figure}

